\chapter{***Compiti Livello 1}
\section{Analisi servizi digitali e aspetti rilevanti [ATOK=1.0]}


\subsection{Servizio di gestione del conto corrente online della banca Intesa Sanpaolo}

La banca Intesa Sanpaolo offre la possibilità di gestire il proprio conto corrente online. Dal sito è possibile effettuare la maggior parte delle operazioni sul conto che normalmente richiederebbero di doversi recare allo sportello bancario negli orari di apertura e aspettare che l'operatore sia disponibile.

\begin{itemize}
\item CHI: il fornitore è la banca Intesa Sanpaolo. L'utilizzatore è chiunque abbia un conto bancario associato alla banca.
\item COSA: il servizio riguarda le operazioni base effettuabili sul conto corrente (saldo disponibile, registrazione movimenti di valuta, bonifici, creazione e gestione carte prepagate) più altri servizi offerti dalla banca (gestione investimenti, ricarica cellulare con prelievo diretto dal conto).
\item QUANDO: sito internet attivo in ogni momento. Le operazioni base sul conto corrente vengono effettuate istantaneamente.
\item DOVE: ovunque ci sia una connessione ad internet.
\item QUANTO: il servizio è gratuito
\item COME: tramite l'applicazione web apposita situata sul sito o da cellulare tramite l'applicazione presente sui principali sistemi operativi per smartphone
\end{itemize}

%\subsection{Analisi del servizio}

Il servizio offre un'exit option: e' possibile effettuare le operazioni disponibili sul sito anche dallo sportello bancario, recandosi in una delle sedi della banca e aspettando la disponibilità dell'operatore predisposto ad erogare un determinato servizio.

Il servizio è scalabile, ogni individuo che apre un conto corrente tramite la banca Intesa ha accesso al servizio online. La banca, o chi per essa gestisce il sito, avrà probabilmente dei sistemi di rent e balancing di risorse dinamici, per permettere a tutti gli utenti di poter utilizzare il sito senza che questo subisca rallentamenti.

Dalla mia esperienza con l'utilizzo del sito, questo garantisce un'ottima usabilità. Il sito è supportato dai principali browser, non sono presenti problemi di visualizzazione o problemi di compilazione di form e le operazioni effettuabili sul conto sono ben identificabili. L'applicativo di gestione del conto è ben visibile e raggiungibile dal sito della banca.

Per quanto riguarda l'accessibilità, il servizio è ottimizzato per permettere la fruizione delle principali operazioni effettuabili sul conto anche da persone con disabilità. 
In particolare sono presenti i seguenti adattamenti:
\begin{itemize}
	\item Possibilità di aumentare il font dei testi delle pagine per facilitare la fruizione a chi ha problemi visivi
	\item Presenza di testi alternativi per tag e immagini che possono essere letti da screen reader appositi
	\item App mobile sviluppata per integrarsi con gli strumenti di voice over (lettura automatica di interfacce grafiche) presenti sugli smartphone
	\item Sito realizzato in modalità ARIA per permettere l'utilizzo del sito da tastiera. ARIA (Accessible Rich Internet Applications) è una recommendation W3C pubblicata dal Web Accessibility Initiative che definisce delle modalità di sviluppo di siti web e applicazioni per la realizzazione di servizi accessibili a utenti con disabilità \cite{WAI-ARIA}.
\end{itemize}

Il lock-in è l'applicazione Intesa Mobile, usata per implementare il two-factor authentication. Quando si effettua l'accesso al conto dal sito, l'applicazione della banca sullo smartphone genera una notifica, bisogna cliccarci sopra e immettere il codice personale per autenticarsi. Se si accede al conto direttamente dall'applicazione basta immettere il codice personale in questa e si potrà vedere il conto.
%\todo{atrent: com'è l'autenticazione 2FA? - Riva: testo modificato prendendo in esame l'app della banca}

L'interoperabilità, cioè la fornitura del servizio tramite altri sistemi quali per esempio delle API pubbliche, non è fornita. E' possibile accedere al servizio solo tramite i software proprietari della banca.